{-# OPTIONS --cubical --safe --guardedness #-}

module UMIN.L00_Core.FPS.CauchyAssoc where

open import Cubical.Foundations.Prelude
open import Cubical.Foundations.Function hiding (_âˆ˜_)
open import Cubical.Data.Nat using (â„•; _âˆ¸_; suc; zero; snotz) renaming (_+_ to _+â„•_)
open import Cubical.Data.Nat.Properties using (+-comm; +-suc; injSuc)
open import Cubical.Data.Empty using (âŠ¥; elim) renaming (rec to âŠ¥-elim)
open import Cubical.Data.Nat.Order using (_â‰¤_; zero-â‰¤; â‰¤-refl)

-- begin ã®å„ªå…ˆé †ä½ã‚’ä¸‹ã’ã¦ãƒ‘ãƒ¼ã‚¹ã‚¨ãƒ©ãƒ¼ã‚’é˜²ã
infix 1 begin_
begin_ : âˆ€ {â„“} {A : Type â„“} {x y : A} â†’ x â‰¡ y â†’ x â‰¡ y
begin p = p

-- ======================================================================
-- 1. åŸºç¤æ§‹é€ ï¼ˆRing, å½¢å¼å†ªç´šæ•°, Cauchyç©ï¼‰
-- ======================================================================
record Ring (â„“ : Level) : Type (â„“-suc â„“) where
  field
    Carrier : Type â„“
    is-set  : isSet Carrier  -- ğŸ’¡ ã€è¿½åŠ ã€‘ã“ã®ç©ºé–“ã¯ç©´ã®ãªã„ã€ŒSetã€ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†å…¬ç†
    _+_ _*_ : Carrier â†’ Carrier â†’ Carrier
    0# 1# : Carrier
    +R-assoc : âˆ€ x y z â†’ (x + y) + z â‰¡ x + (y + z)
    +R-comm  : âˆ€ x y â†’ x + y â‰¡ y + x
    *R-assoc : âˆ€ x y z â†’ (x * y) * z â‰¡ x * (y * z)
    R-distribÊ³ : âˆ€ x y z â†’ (x + y) * z â‰¡ (x * z) + (y * z)
    R-distribË¡ : âˆ€ x y z â†’ x * (y + z) â‰¡ (x * y) + (x * z)

FormalPowerSeries : âˆ€ {â„“} â†’ Ring â„“ â†’ Type â„“
FormalPowerSeries R = â„• â†’ Ring.Carrier R

finiteSum : âˆ€ {â„“} (R : Ring â„“) â†’ (â„• â†’ Ring.Carrier R) â†’ â„• â†’ Ring.Carrier R
finiteSum R f zero = f zero
finiteSum R f (suc n) = let open Ring R in finiteSum R f n + f (suc n)

cauchy : âˆ€ {â„“} (R : Ring â„“) â†’ FormalPowerSeries R â†’ FormalPowerSeries R â†’ FormalPowerSeries R
cauchy R A B n = let open Ring R in finiteSum R (Î» k â†’ A k * B (n âˆ¸ k)) n

-- ======================================================================
-- 2. è£œé¡Œç¾¤ & ãƒ©ã‚¹ãƒœã‚¹è¨ä¼
-- ======================================================================
module CauchyProofs {â„“} (R : Ring â„“) where
  open Ring R

  -- è£œé¡Œ: å’Œã®åˆ†é›¢ âˆ‘(f + g) = âˆ‘f + âˆ‘g
  sum-plus-sum : âˆ€ n (f g : â„• â†’ Carrier) â†’ 
    finiteSum R (Î» k â†’ f k + g k) n â‰¡ finiteSum R f n + finiteSum R g n
  sum-plus-sum zero f g = refl
  sum-plus-sum (suc n) f g = 
    begin
      finiteSum R (Î» k â†’ f k + g k) n + (f (suc n) + g (suc n))
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ x + (f (suc n) + g (suc n))) (sum-plus-sum n f g) âŸ©
      (finiteSum R f n + finiteSum R g n) + (f (suc n) + g (suc n))
    â‰¡âŸ¨ +R-assoc (finiteSum R f n) (finiteSum R g n) (f (suc n) + g (suc n)) âŸ©
      finiteSum R f n + (finiteSum R g n + (f (suc n) + g (suc n)))
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ finiteSum R f n + x) (sym (+R-assoc (finiteSum R g n) (f (suc n)) (g (suc n)))) âŸ©
      finiteSum R f n + ((finiteSum R g n + f (suc n)) + g (suc n))
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ finiteSum R f n + (x + g (suc n))) (+R-comm (finiteSum R g n) (f (suc n))) âŸ©
      finiteSum R f n + ((f (suc n) + finiteSum R g n) + g (suc n))
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ finiteSum R f n + x) (+R-assoc (f (suc n)) (finiteSum R g n) (g (suc n))) âŸ©
      finiteSum R f n + (f (suc n) + (finiteSum R g n + g (suc n)))
    â‰¡âŸ¨ sym (+R-assoc (finiteSum R f n) (f (suc n)) (finiteSum R g n + g (suc n))) âŸ©
      (finiteSum R f n + f (suc n)) + (finiteSum R g n + g (suc n))
    âˆ

  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡Œ1: finiteSum-ext
  finiteSum-ext : âˆ€ n (f g : â„• â†’ Carrier) â†’ (âˆ€ k â†’ k â‰¤ n â†’ f k â‰¡ g k) â†’ finiteSum R f n â‰¡ finiteSum R g n
  finiteSum-ext zero f g hyp = hyp zero zero-â‰¤
  finiteSum-ext (suc n) f g hyp = 
    congâ‚‚ _+_ (finiteSum-ext n f g (Î» k kâ‰¤n â†’ hyp k (suc-â‰¤ kâ‰¤n))) 
              (hyp (suc n) â‰¤-refl)
    where
      suc-â‰¤ : âˆ€ {m n} â†’ m â‰¤ n â†’ m â‰¤ suc n
      suc-â‰¤ (k , p) = (suc k) , (cong suc p)

  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡ŒX: 0ã®å‘¨è¾ºã®å‹ç†è«–çš„è¨¼æ˜
  jâ‰¤0â†’jâ‰¡0 : âˆ€ j â†’ j â‰¤ 0 â†’ j â‰¡ 0
  jâ‰¤0â†’jâ‰¡0 zero _ = refl
  jâ‰¤0â†’jâ‰¡0 (suc j) (k , p) = âŠ¥-elim (snotz (sym (+-comm k (suc j)) âˆ™ p))

  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡Œ3: ã‚¤ãƒ³ãƒ‡ãƒƒã‚¯ã‚¹èª¿æ•´ j + (i - j) â‰¡ i
  +-âˆ¸-assoc-lemma : âˆ€ i j â†’ j â‰¤ i â†’ j +â„• (i âˆ¸ j) â‰¡ i
  +-âˆ¸-assoc-lemma zero j jâ‰¤0 = cong (Î» x â†’ x +â„• (0 âˆ¸ x)) (jâ‰¤0â†’jâ‰¡0 j jâ‰¤0)
  +-âˆ¸-assoc-lemma (suc i) zero _ = refl
  +-âˆ¸-assoc-lemma (suc i) (suc j) (k , p) = cong suc (+-âˆ¸-assoc-lemma i j (k , lemma))
    where
      lemma : k +â„• j â‰¡ i
      lemma = injSuc (sym (+-suc k j) âˆ™ p)

  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡Œ4: å¼•ãç®—ã®åˆ†é…
  zeroâˆ¸ : âˆ€ m â†’ 0 âˆ¸ m â‰¡ 0
  zeroâˆ¸ zero = refl
  zeroâˆ¸ (suc m) = refl

  âˆ¸-dist-lemma : âˆ€ n k m â†’ n âˆ¸ (k +â„• m) â‰¡ (n âˆ¸ k) âˆ¸ m
  âˆ¸-dist-lemma n zero m = refl
  âˆ¸-dist-lemma zero (suc k) m = sym (zeroâˆ¸ m)
  âˆ¸-dist-lemma (suc n) (suc k) m = âˆ¸-dist-lemma n k m
  
  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡Œ4.5: suc n âˆ¸ k â‰¡ suc (n âˆ¸ k)
  suc-âˆ¸-lemma : âˆ€ n k â†’ k â‰¤ n â†’ suc n âˆ¸ k â‰¡ suc (n âˆ¸ k)
  suc-âˆ¸-lemma n zero _ = refl
  suc-âˆ¸-lemma (suc n) (suc k) (x , p) = suc-âˆ¸-lemma n k (x , lemma-p)
    where
      lemma-p : x +â„• k â‰¡ n
      lemma-p = injSuc (sym (+-suc x k) âˆ™ p)
  -- ã€ä¿®æ­£ã€‘CoverageIssueã®è§£æ¶ˆ: (suc k) â‰¤ 0 ã¯ã‚ã‚Šå¾—ãªã„ã®ã§çŸ›ç›¾ã§å‡¦ç†
  suc-âˆ¸-lemma zero (suc k) (x , p) = âŠ¥-elim (snotz (sym (+-suc x k) âˆ™ p))

  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡Œ4.6: n âˆ¸ n â‰¡ 0 (double-sum-swap-lemmaã®æœ€å¾Œã§å¿…è¦)
  nâˆ¸nâ‰¡0 : âˆ€ n â†’ n âˆ¸ n â‰¡ 0
  nâˆ¸nâ‰¡0 zero = refl
  nâˆ¸nâ‰¡0 (suc n) = nâˆ¸nâ‰¡0 n

  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡Œ5: å³åˆ†é…
  sum-distribÊ³-lemma : âˆ€ n (c : Carrier) (f : â„• â†’ Carrier) â†’ (finiteSum R f n) * c â‰¡ finiteSum R (Î» k â†’ f k * c) n
  sum-distribÊ³-lemma zero c f = refl
  sum-distribÊ³-lemma (suc n) c f =
    R-distribÊ³ (finiteSum R f n) (f (suc n)) c
    âˆ™ cong (Î» x â†’ x + (f (suc n) * c)) (sum-distribÊ³-lemma n c f)

  -- ğŸ—¡ï¸ è£œé¡Œ6: å·¦åˆ†é…
  sum-distribË¡-lemma : âˆ€ n (c : Carrier) (f : â„• â†’ Carrier) â†’ c * (finiteSum R f n) â‰¡ finiteSum R (Î» k â†’ c * f k) n
  sum-distribË¡-lemma zero c f = refl
  sum-distribË¡-lemma (suc n) c f =
    R-distribË¡ c (finiteSum R f n) (f (suc n))
    âˆ™ cong (Î» x â†’ x + (c * f (suc n))) (sum-distribË¡-lemma n c f)

  -- ======================================================================
  -- ğŸ—¡ï¸ [ãƒ©ã‚¹ãƒœã‚¹ï¼šå®Ÿä½“åŒ–ãƒ•ã‚§ãƒ¼ã‚º]
  -- ======================================================================
  double-sum-swap-lemma : (n : â„•) (F : â„• â†’ â„• â†’ Carrier) â†’ 
    finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ F j (i âˆ¸ j)) i) n 
    â‰¡ finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k)) n
  double-sum-swap-lemma zero F = refl
  double-sum-swap-lemma (suc n) F = 
    begin
      finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ F j (i âˆ¸ j)) i) n 
      + finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) (suc n)
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ x + finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) (suc n)) (double-sum-swap-lemma n F) âŸ©
      finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k)) n 
      + finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) (suc n)
    â‰¡âŸ¨ refl âŸ©
      finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k)) n 
      + (finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) n + F (suc n) (suc n âˆ¸ suc n))
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k)) n 
                    + (finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) n + F (suc n) x)) 
            (nâˆ¸nâ‰¡0 (suc n)) âŸ©
      finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k)) n 
      + (finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) n + F (suc n) 0)
    -- ã€ä¿®æ­£ã€‘sym ã‚’è¿½åŠ ï¼
    â‰¡âŸ¨ sym (+R-assoc (finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k)) n) 
                      (finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) n) 
                      (F (suc n) 0)) âŸ©
      (finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k)) n 
       + finiteSum R (Î» j â†’ F j (suc n âˆ¸ j)) n) 
      + F (suc n) 0
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ x + F (suc n) 0) (sym (sum-plus-sum n _ _)) âŸ©
      finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k) + F k (suc n âˆ¸ k)) n 
      + F (suc n) 0
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ x + F (suc n) 0) (finiteSum-ext n _ _ (Î» k kâ‰¤n â†’ 
         congâ‚‚ _+_ refl (cong (F k) (suc-âˆ¸-lemma n k kâ‰¤n)))) âŸ©
      finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (n âˆ¸ k) + F k (suc (n âˆ¸ k))) n 
      + F (suc n) 0
    â‰¡âŸ¨ refl âŸ©
       finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (suc (n âˆ¸ k))) n 
       + F (suc n) 0
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ x + F (suc n) 0) (finiteSum-ext n _ _ (Î» k kâ‰¤n â†’ 
         cong (finiteSum R (Î» m â†’ F k m)) (sym (suc-âˆ¸-lemma n k kâ‰¤n)))) âŸ©
       finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (suc n âˆ¸ k)) n 
       + F (suc n) 0
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» x â†’ finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (suc n âˆ¸ k)) n + x) 
            (sym (cong (finiteSum R (Î» m â†’ F (suc n) m)) (nâˆ¸nâ‰¡0 n))) âŸ©
       finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (suc n âˆ¸ k)) n 
       + finiteSum R (Î» m â†’ F (suc n) m) (n âˆ¸ n)
    â‰¡âŸ¨ refl âŸ©
       finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ F k m) (suc n âˆ¸ k)) (suc n)
    âˆ

  -- ======================================================================
  -- 3. ğŸ’¥ æœ€çµ‚å®šç†ï¼šã‚¢ã‚½ã‚·ã‚¨ãƒ¼ã‚¿ Î¦ ã®ãƒ¡ã‚¤ãƒ³ãƒ‘ã‚¹ï¼ˆä¸‰åˆ†å‰²æ§‹æˆï¼‰
  -- ======================================================================

  -- ğŸ—¡ï¸ Block 1: åˆ†é…ãƒ•ã‚§ãƒ¼ã‚º
  assoc-distrib : âˆ€ (A B C : FormalPowerSeries R) â†’
    cauchy R (cauchy R A B) C â‰¡ 
    (Î» n â†’ finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ (A j * B (i âˆ¸ j)) * C (n âˆ¸ i)) i) n)
  assoc-distrib A B C = funExt Î» n â†’ 
    cong (Î» F â†’ finiteSum R F n) (funExt Î» i â†’ sum-distribÊ³-lemma i (C (n âˆ¸ i)) (Î» j â†’ A j * B (i âˆ¸ j)))

  -- ğŸ—¡ï¸ Block 2: çµåˆå¾‹é©ç”¨ãƒ•ã‚§ãƒ¼ã‚º
  assoc-proof : âˆ€ (A B C : FormalPowerSeries R) â†’
    (Î» n â†’ finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ (A j * B (i âˆ¸ j)) * C (n âˆ¸ i)) i) n) â‰¡
    (Î» n â†’ finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ A j * (B (i âˆ¸ j) * C (n âˆ¸ i))) i) n)
  assoc-proof A B C = funExt Î» n â†’ 
    cong (Î» F â†’ finiteSum R F n) (funExt Î» i â†’ cong (Î» G â†’ finiteSum R G i) (funExt Î» j â†’ *R-assoc (A j) (B (i âˆ¸ j)) (C (n âˆ¸ i))))

  -- ğŸ—¡ï¸ Block 3: å†æ§‹æˆãƒ•ã‚§ãƒ¼ã‚º
  assoc-block3 : âˆ€ (A B C : FormalPowerSeries R) â†’
    (Î» n â†’ finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ A j * (B (i âˆ¸ j) * C (n âˆ¸ i))) i) n) â‰¡
    cauchy R A (cauchy R B C)
  assoc-block3 A B C = funExt Î» n â†’ begin
    finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ A j * (B (i âˆ¸ j) * C (n âˆ¸ i))) i) n
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» F â†’ finiteSum R F n) (funExt Î» i â†’ finiteSum-ext i _ _ (Î» j jâ‰¤i â†’ cong (Î» X â†’ A j * (B (i âˆ¸ j) * C (n âˆ¸ X))) (sym (+-âˆ¸-assoc-lemma i j jâ‰¤i)))) âŸ©
    finiteSum R (Î» i â†’ finiteSum R (Î» j â†’ A j * (B (i âˆ¸ j) * C (n âˆ¸ (j +â„• (i âˆ¸ j))))) i) n
    â‰¡âŸ¨ double-sum-swap-lemma n (Î» k m â†’ A k * (B m * C (n âˆ¸ (k +â„• m)))) âŸ©
    finiteSum R (Î» k â†’ finiteSum R (Î» m â†’ A k * (B m * C (n âˆ¸ (k +â„• m)))) (n âˆ¸ k)) n
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» F â†’ finiteSum R F n) (funExt Î» k â†’ sym (sum-distribË¡-lemma (n âˆ¸ k) (A k) (Î» m â†’ B m * C (n âˆ¸ (k +â„• m))))) âŸ©
    finiteSum R (Î» k â†’ A k * finiteSum R (Î» m â†’ B m * C (n âˆ¸ (k +â„• m))) (n âˆ¸ k)) n
    â‰¡âŸ¨ cong (Î» F â†’ finiteSum R F n) (funExt Î» k â†’ cong (Î» X â†’ A k * X) (cong (Î» G â†’ finiteSum R G (n âˆ¸ k)) (funExt Î» m â†’ cong (Î» Y â†’ B m * C Y) (âˆ¸-dist-lemma n k m)))) âŸ©
    finiteSum R (Î» k â†’ A k * finiteSum R (Î» m â†’ B m * C ((n âˆ¸ k) âˆ¸ m)) (n âˆ¸ k)) n
    â‰¡âŸ¨ refl âŸ©
    cauchy R A (cauchy R B C) n âˆ

  -- ğŸ‘‘ æœ€çµ‚å®šç†ï¼š3ã¤ã®æ¨™è­˜ã‚’ç¹‹ã„ã§ä¸€æœ¬ã®é“ã«ã™ã‚‹
  cauchy-assoc : âˆ€ (A B C : FormalPowerSeries R) â†’ 
    cauchy R (cauchy R A B) C â‰¡ cauchy R A (cauchy R B C)
  cauchy-assoc A B C = assoc-distrib A B C âˆ™ assoc-proof A B C âˆ™ assoc-block3 A B C