{-# OPTIONS --cubical --guardedness #-}

module UMIN.L01_Math.Algebraic_Structures.LieAlgebra.E6Interface where

open import Cubical.Foundations.Prelude
open import UMIN.L01_Math.Algebraic_Structures.LieAlgebra.FieldOfRationals
  using (ğ•œ; ğ•œ-zero; ğ•œ-one; _+ğ•œ_; _Â·ğ•œ_; -ğ•œ_; ratEmbed; posRat)
open import UMIN.L01_Math.Algebraic_Structures.LieAlgebra.AlbertAlgebra
  using (ğ”á¶œ; _âˆ˜_; tr-ğ”; _+ğ”_; -ğ”_; _âŠ›ğ”_; mkğ”; ğ•†-zero)

-- ================================================================
-- Â§1. F4 Lieç’° (Albertä»£æ•° ğ”á¶œ ã®è‡ªå·±å°æ¥ç’°)
-- ================================================================
-- D(X âˆ˜ Y) = (DX) âˆ˜ Y + X âˆ˜ (DY) ã‚’æº€ãŸã™ç·šå½¢å†™åƒ D : ğ”á¶œ â†’ ğ”á¶œ
record F4-Lie : Type where
  constructor mkF4
  field
    deriv : ğ”á¶œ â†’ ğ”á¶œ
    is-derivation : (X Y : ğ”á¶œ) â†’ deriv (X âˆ˜ Y) â‰¡ (deriv X âˆ˜ Y) +ğ” (X âˆ˜ deriv Y)

-- F4 ã®ç·šå½¢æ§‹é€ ã¨ Lie ç© [Dâ‚, Dâ‚‚] = Dâ‚Dâ‚‚ - Dâ‚‚Dâ‚
postulate
  F4-zero : F4-Lie
  _+F4_   : F4-Lie â†’ F4-Lie â†’ F4-Lie
  -F4     : F4-Lie â†’ F4-Lie
  âŠ›F4     : ğ•œ â†’ F4-Lie â†’ F4-Lie
  [_,_]â‚„  : F4-Lie â†’ F4-Lie â†’ F4-Lie

-- ================================================================
-- Â§2. ãƒˆãƒ¬ãƒ¼ã‚¹ 0 ã® Jordan ä»£æ•°å…ƒ ğ”á¶œâ‚€
-- ================================================================
record ğ”á¶œâ‚€ : Type where
  constructor mkğ”â‚€
  field
    element : ğ”á¶œ
    is-trace0 : tr-ğ” element â‰¡ ğ•œ-zero

-- ================================================================
-- Â§3. E6 Lie ç’°ã®å®šç¾© (ğ”¢â‚† = ğ”£â‚„ âŠ• ğ”á¶œâ‚€)
-- ================================================================
record E6-Lie : Type where
  constructor mkE6
  field
    D  : F4-Lie  -- ğ”£â‚„ éƒ¨åˆ†
    Aâ‚€ : ğ”á¶œâ‚€     -- ğ”á¶œâ‚€ éƒ¨åˆ†

-- E6 ã®é›¶å…ƒ
E6-zero : E6-Lie
E6-zero = mkE6 F4-zero (mkğ”â‚€ (mkğ” ğ•œ-zero ğ•œ-zero ğ•œ-zero ğ•†-zero ğ•†-zero ğ•†-zero) postulate-tr0)
  where postulate postulate-tr0 : _ â‰¡ ğ•œ-zero

-- ================================================================
-- Â§3.5. E6 ã®ç·šå½¢æ§‹é€ 
-- ================================================================
ğ”á¶œâ‚€-zero : ğ”á¶œâ‚€
ğ”á¶œâ‚€-zero = mkğ”â‚€ (mkğ” ğ•œ-zero ğ•œ-zero ğ•œ-zero ğ•†-zero ğ•†-zero ğ•†-zero) postulate-tr0
  where postulate postulate-tr0 : tr-ğ” (mkğ” ğ•œ-zero ğ•œ-zero ğ•œ-zero ğ•†-zero ğ•†-zero ğ•†-zero) â‰¡ ğ•œ-zero

postulate
  _+ğ”â‚€_   : ğ”á¶œâ‚€ â†’ ğ”á¶œâ‚€ â†’ ğ”á¶œâ‚€
  -ğ”â‚€     : ğ”á¶œâ‚€ â†’ ğ”á¶œâ‚€
  âŠ›ğ”â‚€    : ğ•œ â†’ ğ”á¶œâ‚€ â†’ ğ”á¶œâ‚€

_+E6_ : E6-Lie â†’ E6-Lie â†’ E6-Lie
(mkE6 D1 A1) +E6 (mkE6 D2 A2) = mkE6 (D1 +F4 D2) (A1 +ğ”â‚€ A2)

-E6_ : E6-Lie â†’ E6-Lie
-E6 (mkE6 D A) = mkE6 (-F4 D) (-ğ”â‚€ A)

_âŠ›E6_ : ğ•œ â†’ E6-Lie â†’ E6-Lie
k âŠ›E6 (mkE6 D A) = mkE6 (âŠ›F4 k D) (âŠ›ğ”â‚€ k A)

infixl 20 _+E6_

-- ================================================================
-- Â§4. E6 ã®ä½œç”¨ phi-act (ğ”¢â‚† ã‹ã‚‰ ğ”á¶œ ã¸ã®ä½œç”¨)
-- ================================================================
-- Ï• = (D, A) ã«å¯¾ã—ã¦ Ï•(X) = DX + A âˆ˜ X
phi-act : E6-Lie â†’ ğ”á¶œ â†’ ğ”á¶œ
phi-act (mkE6 (mkF4 D _) (mkğ”â‚€ A _)) X = D X +ğ” (A âˆ˜ X)

-- phi-adjoint-act: ãƒˆãƒ¬ãƒ¼ã‚¹å½¢å¼ âŸ¨X,YâŸ©=tr(Xâˆ˜Y) ã«é–¢ã™ã‚‹éšä¼´
postulate
  phi-adjoint-act : E6-Lie â†’ ğ”á¶œ â†’ ğ”á¶œ

-- ================================================================
-- Â§5. E6 Lie ç’°ã®æ‹¬å¼§ç© [_,_]â‚†
-- ================================================================
-- è«–æ–‡ source 85 ç­‰ã«åŸºã¥ãã€(D, A) ã¨ (D', A') ã®ç©ã‚’å®šç¾©ã™ã‚‹
-- [ (D, A), (D', A') ] = ( [D, D'] + [L_A, L_A'], D A' - D' A )
-- ã“ã“ã§ [L_A, L_A'] ã¯ A âˆ¨ A' (Jordanç©ã®äº¤æ›å­) ã«ç›¸å½“ã™ã‚‹

-- ================================================================
-- Â§6. Jordan å°æ¥ A âˆ¨ B ã®å®Ÿè£…
-- ================================================================
-- [L_A, L_B] X = A âˆ˜ (B âˆ˜ X) - B âˆ˜ (A âˆ˜ X)
jordan-deriv : ğ”á¶œ â†’ ğ”á¶œ â†’ F4-Lie
jordan-deriv A B = mkF4 deriv-func postulate-is-deriv
  where
    deriv-func : ğ”á¶œ â†’ ğ”á¶œ
    deriv-func X = (A âˆ˜ (B âˆ˜ X)) +ğ” (-ğ” (B âˆ˜ (A âˆ˜ X)))

    postulate
      postulate-is-deriv : (X Y : ğ”á¶œ) â†’ deriv-func (X âˆ˜ Y) â‰¡ (deriv-func X âˆ˜ Y) +ğ” (X âˆ˜ deriv-func Y)

-- A âˆ¨ B : Jordan å°æ¥ [L_A, L_B] ã‚’ E6 ã®å…ƒã¨ã—ã¦è¡¨ã™
_âˆ¨ğ”_ : ğ”á¶œ â†’ ğ”á¶œ â†’ E6-Lie
A âˆ¨ğ” B = mkE6 (jordan-deriv A B) ğ”á¶œâ‚€-zero

-- ================================================================
-- Â§7. E6 æ‹¬å¼§ç©ã®å…·ä½“çš„å®šç¾©
-- ================================================================
concrete-bracket-E6 : E6-Lie â†’ E6-Lie â†’ E6-Lie
concrete-bracket-E6 (mkE6 D1 A1) (mkE6 D2 A2) = mkE6 D-res A-res
  where
    -- D-res = [D1, D2]â‚„ + (A1 âˆ¨ A2)  [L_A, L_A'] ã«ç›¸å½“
    D-res : F4-Lie
    D-res = [ D1 , D2 ]â‚„ +F4 jordan-deriv (ğ”á¶œâ‚€.element A1) (ğ”á¶œâ‚€.element A2)

    -- A-res = D1(A2) - D2(A1)
    A-res : ğ”á¶œâ‚€
    A-res = mkğ”â‚€ elem postulate-tr0
      where
        elem : ğ”á¶œ
        elem = (F4-Lie.deriv D1 (ğ”á¶œâ‚€.element A2)) +ğ” (-ğ” (F4-Lie.deriv D2 (ğ”á¶œâ‚€.element A1)))
        postulate postulate-tr0 : tr-ğ” elem â‰¡ ğ•œ-zero

[_,_]â‚† : E6-Lie â†’ E6-Lie â†’ E6-Lie
[_,_]â‚† = concrete-bracket-E6

infixl 20 _+F4_
infix  35 [_,_]â‚„
infix  35 [_,_]â‚†